* 高斯混合模型
** 背景
可以做分类问题与回归问题。
** 核心思想
用多个高斯分布对数据进行拟合。
** 几何视角的高斯混合模型(Gaussian Mixture Model)
由多个高斯分布叠加而成, 加权平值
\begin{equation}
\label{eq:1}
P \left( x \right) = \sum\limits_{k=1}^K \alpha_k \mathcal{N} \left( \mu_k, \Sigma_k \right), \sum\limits_{k=1}^K \alpha_k = 1
\end{equation}
** 混合模型视角的高斯混合模型 (Gaussian Mixture Model)
x : observed variable
z : latent variable
z 表示样本对应属于哪个高斯分布, 其服从 category distribution.
|------+-----+-----+-----+-----|
|      | C_1 | C_2 | ... | C_K |
| Z    | 1   | 2   | ... | K   |
| P(Z) | P_1 | P_2 | ... | P_K |
|------+-----+-----+-----+-----|

GMM 的概率图如下图所示
[[file:./Figure/GMMProbabilityGraphy.png]]
** 极大释然估计
*** 释然函数
\begin{equation}
\label{eq:2}
\begin{align}
P \left( x \right) &= \sum\limits_z P \left( x,z |\theta \right)\\
&= \sum\limits_{k=1}^K P \left( x, z=C_k |\theta \right)\\
&= \sum\limits_{k=1}^K P \left( z = C_k \right|\theta) P \left( x | z = C_k \right|\theta)\\
&= \sum\limits_{k=1}^K p_k \mathcal{N} \left( x | \mu_k, \Sigma_{k} \right)
\end{align}
\end{equation}
其中参数 $\theta = \left( p_1, p_2,...,p_k, \mu_1, \mu_2,...,\mu_k, \Sigma_1,\Sigma_2, ..., \Sigma_{k} \right)$.
*** 优化目标
\begin{equation}
\label{eq:4}
\begin{align}
\hat{\theta}_{MLE} &= \arg \max_{\theta} \log P \left( x | \theta \right)\\
&= \arg \max_{\theta} \log \prod\limits_{ i=1 }^ { N }  P \left( x_i | \theta \right)\\
&= \arg \max \sum\limits_{i=1}^N \log P \left( x_i | \theta \right)\\
&= \arg \max \sum\limits_{i=1}^N \log \sum\limits_{k=1}^K p_k \mathcal{N} \left( x_i | \mu_k , \Sigma_k \right)
\end{align}
\end{equation}
由于先对 $\mathcal{N} \left( \mu,\Sigma \right)$ 连加，后对其结果去 log, 导致无法通过导数为0的方式求出解析解。
*** 总结 
直接用 MLE 求解 GMM， 无法得出解析解。
** EM 算法求解
*** E-Step
\begin{equation}
\label{eq:7}
\begin{align}
Q \left( \theta, \theta^{\left( t \right)} \right) &= \int_z \log P \left( x,z|\theta \right) P \left( z|x,\theta^t \right) dz\\
&= \sum\limits_z \log \prod\limits_{ i=1 }^ { N }  P \left( x_i, z_i | \theta \right) \prod\limits_{ i=1 }^ { N } P \left( z_i | x_i, \theta^{ \left( t  \right)} \right)\\
&= \sum\limits_{z_1,z_2,...,z_N} \sum\limits_{i=1}^N log P \left( x_i, z_i | \theta \right) \prod\limits_{ i=1 }^ { N } P \left( z_i | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)\\
&= \sum\limits_{z_1,z_2,...,z_N} [log P \left( x_1,z_1 | \theta \right) + log P \left( x_2,z_2 | \theta \right)+ ... + log P \left( x_N, z_N | \theta \right)] \prod\limits_{ i=1 }^ { N }  P \left( z_i | x_i , \theta^{\left( t \right)} \right)\\
&= \sum\limits_{z_1} \log P \left( x_1,z_1 |\theta \right) P \left( z_1 | x_1, \theta^{\left( t \right)} \right) + ... + \sum\limits_{z_N}{\log P \left( x_N, z_N | \theta \right) P \left( z_N | x_N, \theta^{\left( t \right)} \right)} \\
&= \sum\limits_{i=1}^N \sum\limits_{z_i} \log P \left( x_i, z_i | \theta \right) P \left( z_i | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)\\
&= \sum\limits_{i=1}^N \sum\limits_{z_{i}}{\log [ p_{z_i} \mathcal{N} \left( x_i | \mu_{z_i}, \Sigma_{z_i} \right)] \frac{p_{z_i}\mathcal{N} \left( x_i | \mu_{z_i}^{\left( t \right)}, \Sigma_{z_i}^{\left( t \right)} \right)}{\sum\limits_{k=1}^K p_k^{\left( t \right)} \mathcal{N} \left( x_i | \mu_k^{\left( t \right)}, \Sigma_k^{\left( t \right)} \right)}}
\end{align}
\end{equation}
其中第4行到第5行的推导原因如下:
\begin{equation}
\label{eq:9}
\begin{align}
\sum\limits_{z_1,z_2,...,z_N}{log P \left( x_1,z_1 | \theta \right) \prod\limits_{ i=1 }^ { N } P \left( z_i | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)} &= \sum\limits_{z_1} log P \left( x_1, z_1 | \theta \right) P \left( z_1 | x_1, \theta^{(t)} \right) \sum\limits_{z_2,z_3,...,z_N} \prod\limits_{ i=2 }^ { N } {P \left( z_i | x_i,\theta^{\left( t \right)} \right)}\\
&= \sum\limits_{z_1} \log P \left( x_1, z_1 | \theta \right) P \left( z_1 | x_1, \theta^{\left( t \right)} \right)  \prod\limits_{ i=2 }^ { N } \sum\limits_{z_i}{P \left( z_i | x_i,\theta^{\left( t \right)} \right)}\\
&= \sum\limits_{z_1} \log P \left( x_1, z_1 | \theta \right) P \left( z_1 | x_1, \theta^{\left( t \right)} \right)
\end{align}
\end{equation}
最终我们得到
\begin{equation}
\label{eq:11}
Q \left( \theta, \theta^{\left( t \right)} \right) = \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N [log p_k + log \mathcal{N}\left( x_i | \mu_k, \Sigma_k \right)] P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)
\end{equation}
*** M-Step
M-Step 的目标是计算出 $\theta^{(t+1)}$
\begin{equation}
\label{eq:12}
\theta^{\left( t+1 \right)} = \arg \max_{\theta} Q \left( \theta, \theta^{\left( t \right)} \right)
\end{equation}
**** 计算 $p^{\left( t+1 \right)}$
求 $p^{\left( t+1 \right)} = \left( p_1^{\left( t+1 \right)}, p_2^{\left( t+1 \right)},...,p_k^{\left( t+1 \right)}\right)$
\begin{equation}
\label{eq:13}
\left \{
\begin{array}{l}
\max\limits_p \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N \log p_k P \left( Z_i = C_k | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)\\
s.t. \sum\limits_{k=1}^K p_k=1
\end{array}
\right 
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:17}
\mathcal{L} \left( p,\lambda \right) = \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N \log P_k P \left( Z_i = C_k | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right) + \lambda \left( \sum\limits_{i=1}^K p_k - 1 \right)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:15}
\begin{align}
&\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial p_{k}} = \sum\limits_{i=1}^N \frac{1}{p_k} P \left( Z_i = C_k | x_i, \theta^{ \left( t \right)} \right) + \lambda = 0\\
&\Longrightarrow \sum\limits_{i=1}^N P \left( Z_i = C_k | x_i,\theta^{ \left( t \right)} \right) P_k \lambda = 0\\
&\Longrightarrow \sum\limits_{i=1}^N \sum\limits_{k=1}^K P \left( Z_i= C_k | x_i, \theta^{ \left( t \right)} \right) + \sum\limits_{k=1}^K p_k \lambda = 0 \\
&\Longrightarrow N + \lambda = 0 \Longrightarrow \lambda = -N
\end{align}
\end{equation}
最终可以推导出:
\begin{equation}
\label{eq:18}
p_k^{\left( t+1 \right)} = \frac{1}{N} \sum\limits_{i=1}^N P \left( Z_i = C_k | x_i,\theta^{\left( t \right)} \right)
\end{equation}
**** 计算 $\mu^{\left( t+1 \right)}, \Sigma^{\left( t+1 \right)}$
***** $\mu_k^{(t+1)}$ 推导
\begin{equation}
\label{eq:3}
\begin{align}
\mathcal{L} (\mu, \Sigma) &= \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N \left[ \log (2\pi)^{-P}\Sigma_k^{-\frac{1}{2}}\exp(-\frac{1}{2}(x_i - \mu_k)^T \Sigma_k^{-1} (x_i - \mu_k)) \right] P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{\left( t \right)} \right)\\
&= \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N \left[ -P log 2\pi - \frac{1}{2} \log |\Sigma_k|  - \frac{1}{2} (x_i - \mu_{k})^T \Sigma_k^{-1} (x_i - \mu_k)\right] P \left( z_i = C_k | x_i , \theta^{(t)} \right)\\
&= \sum\limits_{k=1}^K \sum\limits_{i=1}^N \left[ -P \log 2 \pi - \frac{1}{2} \log |\Sigma_k|  - \frac{1}{2} (x_i^T \Sigma^{-1} x_i - 2 \mu_k^T \Sigma^{-1} x_i+ \mu_k^{T }\Sigma^{-1} \mu_k)\right] P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right)
\end{align}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:6}
\begin{align}
&\frac{\partial \mathcal{L} (\mu, \Sigma)}{\partial \mu_k} = \sum\limits_{i=1}^N \left[ -\frac{1}{2} (-2 \Sigma^{-1} x_i + 2 \Sigma^{-1} \mu_k) \right] P \left( z_k = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) = 0\\
&\sum\limits_{i=1}^N \left[ \Sigma^{-1} x_i - \Sigma^{-1} \mu_k \right] P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) = 0\\
&\sum\limits_{i=1}^N x_i P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) = \sum\limits_{i=1}^N \mu_k P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right)\\
&\mu_k = \frac{\sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} x_i \right)}{\sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right)}
\end{align}
\end{equation}
***** $\Sigma_k^{(t+1)}$ 推导
\begin{equation}
\label{eq:10}
\begin{align}
\mathcal{L} \left( \mu, \Sigma \right) &= \sum\limits_{k=1}^K \left[ -N P \log (2\pi) - \frac{1}{2} \log |\Sigma_k| \sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) - \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^N \left( x_i - \mu_k \right)^T \Sigma_k^{-1} \left( x_i - \mu_k \right) P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) \right]\\
&= \sum\limits_{k=1}^K \left[ -NP \log (2 \pi) - \frac{1}{2} \log |\Sigma_k| P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) - \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^N tr (x_i - \mu_k)^T \Sigma_k^{-1} \left( x_i - \mu_k \right) P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) \right]\\
&= \sum\limits_{k=1}^K \left[ -NP \log (2 \pi) - \frac{1}{2} \log |\Sigma_k| P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) - \frac{1}{2} tr (\sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) (x_i - \mu_k)^T (x_i - \mu_k) \Sigma_k^{-1})\right]
\end{align}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:16}
\begin{align}
& \frac{\partial \mathcal{L} \left( \mu, \Sigma \right)}{\partial \left( \Sigma_k \right)} = - \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) \Sigma_k^{-1} + \frac{1}{2} \sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) (x_i - \mu_k)^T (x_i - \mu_k) \Sigma_k^{-2} = 0\\
& \Sigma_k = \frac{\sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right) (x_i - \mu_k)^T (x_i - \mu_k)}{\sum\limits_{i=1}^N P \left( z_i = C_k | x_i, \theta^{(t)} \right)}
\end{align}
\end{equation}

