# 线性判别分析
## 问题定义
数据表示形式为:
$$
\begin{aligned}
&X = \left( x_1, x_2,...,x_{N} \right)^T = \left (
\begin{array}{c}
x_{1}^T \\
x_2^T \\
\vdots \\
x_N^T 
\end{array}
\right )_{N*P}\\
&Y=\left(\begin{array}{l}y_{1} \\ y_{2} \\ \vdots \\ y_{N}\end{array}\right)_{N \times 1}\\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
&\left\{\left(x_{i}, y_{i}\right)\right\}_{i=1}^{N}, x_{i} \in \mathbb{R}^{p}, y_{i} \in\{+1,-1\}\\
&x_{c_1}=\left\{x_{i} | y_{i}=+1\right\}, \quad x_{c_{2}}=\left\{x_{i} | y_{i}=-1\right\}\\
&\left| x_{c_1} \right| = N_1, \left| x_{c_2} \right| = N_2, N_1 + N_2 = N
\end{aligned}
$$
其中 $c_1 = +1, c_2 = -1$, $N, N_1, N_2$ 分别表示样本总数，正样本数量以及负样本数量， $x_{c_1}, x_{c_2}$ 分布表示正样本集合与负样本集合。
## 核心思想
类内小，类间大 (高内聚，低耦合)
## 目标函数
### 目标函数的设计
为了实现 "类内小，类间大" 的目标。
我们要使得，**不同类别的均值之间的差值尽可能大**，**各个类别类内的方差尽可能小**。
单一类别的均值与方差可以表示为如下形式。
$$\begin{aligned} z_{i} &=w^{\top} x_{i} \\ \bar{z} &=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} z_{i}=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} w^{\top} x_{i} \\ S_{z} &=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}\left(z_{i}-\bar{z}\right)\left(z_{i}-\bar{z}\right)^{\top} \\ &=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}\left(w^{\top} x_{i}-\bar{z}\right)\left(w^{\top} x_{i}-\bar{z}\right)^{\top} \end{aligned}$$

因此更进一步，$c_1, c_2$ 类别对应的均值与方差可以表示为如下形式:
$$
\begin{aligned}
&C_{1}: \bar{z}_{1}=\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N_{1}} w^{\top} x_{i}\\
&S_{1}=\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N_{1}}\left(w^{\top} x_{i}-\bar{z}_{1}\right)\left(w^{\top} x_{i}-\bar{z}_{1}\right)^{\top}\\
&C_{2}: \bar{z}_{2}=\frac{1}{N_{2}} \sum_{i=1}^{N_{2}} w^{\top} x_{i}\\
&S_{2}=\frac{1}{N_{2}} \sum_{i=1}^{N_{2}}\left(w^{T} x_{i}-\bar{z}_{2}\right)\left(w^{\top} x_{i}-\bar{z}_{2}\right)^{\top}
\end{aligned}
$$
类内距离可以表示为：$S_1 + S_2$
类间距离可以表示为: $\left( \bar{z}_1 - \bar{z}_{2} \right)^{2}$
要达到类内小，类间大的效果， 目标函数最终设计为:
$$
J \left( w \right) = \frac{ \left( \bar{z}_1 - \bar{z}_2 \right)^2}{S_1 + S_2}
$$
### 目标函数的推导
对目标函数 $J \left( w \right) = \frac{ \left( \bar{z}_1 - \bar{z}_2 \right)^2}{S_1 + S_2}$ 分子与分母进行进一步的展开。
$$
\begin{aligned}
numerator &=\left(\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N_1} w^{\top} x_{i}-\frac{1}{N_{2}} \sum_{j=1}^{N_{2}} w^{\top} x_{i}\right)^2 \\
&=\left[w^{\top}\left(\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{n} x_{i}-\frac{1}{N_{2}} \sum_{i=1}^{n} x_{i}\right)\right]^2\\
&=\left(w^{\top}\left(\bar{x}_{c_1}-\bar{x}_{c_{2}}\right)\right)^{2}=w^{\top}\left(\bar{x}_{c_1}-\bar{x}_{c_{2}}\right)\left(\bar{x}_{c_{1}}-\bar{x}_{c_{2}}\right)^{\top} \cdot w
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
S_{1} &=\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N_{1}}\left(w^{\top} x_{i}-\frac{1}{N_{1}} \sum_{j=1}^{N} w^{\top} x_{j}\right)\left(w^{\top} x_{i}-\frac{1}{N_{1}} \sum_{j=1}^{N_{1}} w^{\top} x_{j}\right)^{\top} \\
&=\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N_{1}} w^{\top}\left(x_{i}- \bar{x}_{c_{1}}\right)\left(x_{i}-\bar{x}_{c_1}\right)^{\top} w \\
&=w^{\top}\left[\frac{1}{N_{1}} \sum_{i=1}^{N}\left(x_{i}-\bar{x}_{c_1}\right)\left(x_{i}-\bar{x}_{c_1}\right)^{\top}\right] w \\
&=w^{T} \cdot S_{c_{1}} \cdot w \\
&=w^{\top} S_{c_{1}} w
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
Denominator &= S_1 + S_2\\ 
&= w^T S_{c_1} w + w^T S_{c_2} w \\
&= W^T \left( S_{c_1} + S_{c_2} \right) w
\end{aligned}
$$
所以最终目标函数可以表示为
$$
J \left( w \right) = \frac{w^T \left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)\left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)^T w}{w^T \left( S_{c_1} + S_{c_2} \right) w}
$$
## 参数求解
根据上一节我们推导出目标函数为如下形式 
$$
J \left( w \right) = \frac{w^T \left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)\left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)^T w}{w^T \left( S_{c_1} + S_{c_2} \right) w}
$$
在此我们将会推导 $w$ 。 
首先我们为了简化运算使得
$$
\begin{aligned}
&S_{b}=\left(\bar{x}_{c_1}-\bar{x}_{c_{2}}\right)\left(\bar{x}_{c_1}-\bar{x}_{c_2}\right)^{T}\\
&S_{w}=S_{c_1}+S_{c_{2}}\\
&J \left( w \right) = \frac{w^T S_b w}{w^T S_w w} = w^T S_b w (w^T S_w w)^{-1}
\end{aligned}
$$
进一步，我们使得 $\frac{\partial J \left( w \right)}{\delta w} = 0$ 以推导 $w$ (这里假设 $w$ 的最优解为导数为0的时候) 。
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial J \left( w \right)}{\partial w} = 2 S_b w \cdot & \left( w^T S_w w \right)^{-1} + w^T S_b w \cdot \left( -1 \right) \left( w^T S_w w \right)^{-2} \cdot 2 S_w w  = 0\\
S_b w \left( w^T S_w w \right) &= \left ( w^T S_b w \right ) S_w w, \quad \left( w^T S_w w \right), \left( w^T s_w w \right) \in \mathbb{R}\\
S_w w &= \frac{w^T S_w w}{w^T S_b w} S_b w\\
    w &= \frac{w^T S_w w}{w^T S_b w} S_w^{-1} S_b w \\
    w &\propto S_w^{-1} S_b w\\
    w &\propto S_w^{-1} (\bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2}) (\bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2})^T w, \quad (\bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2})^T w \in \mathbb{R}\\
    w &\propto S_w^{-1} \left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)
\end{aligned}
$$
当 $S_w$ 对角且各项同性, $S_w^{-1} \propto I$ 
$$
w  \propto \left( \bar{x}_{c_1} - \bar{x}_{c_2} \right)
$$


